\chapter{ATIVIDADES REALIZADAS}

    Descrever a plenitude das atividades executadas no estágio seria extremamente extenso, pois o estágio na área de TI demanda a execução de inúmeras tarefas corriqueiras. Por isso, aqui serão descritas as principais atividades desenvolvidas no período do estágio em administração de serviços de redes, sendo elas a fundamentação das técnicas adquiridas através de capacitações e de treinamentos na empresa, o processo de endereçamento IP e implementação de CGNAT para provisionamento de acesso à internet, o deploy de um serviço de VPN e o desenvolvimento de regras de bloqueio por firewall. 

\section{Capacitações e treinamentos}

    Conforme definição de dicionário, treinar consiste em praticar regularmente qualquer atividade e capacitar é tornar-se apto à atividade \cite{michaelis2015}. Ou seja, primeiro vem a capacitação e por conseguinte o treinamento. Portanto, a capacitação é a primeira tarefa do estagiário dentro da organização, para nivelamento de conhecimento, e o treinamento é uma constante durante todo período de estágio supervisionado, pois o estudante estará aplicando, aprendendo e desenvolvendo habilidades práticas no ambiente da organização em todo o decorrer, sob supervisão e suporte de um profissional. A capacitação e o treinamento oferecido ao estagiário é um dos principais objetivos da atividade de estágio em si.
    
    Na Minasnet, após a admissão de qualquer colaborador, seja tanto trabalhador formal quanto estagiário, é aplicada capacitações e feito treinamentos para integrar o novato nos processos da empresa, de acordo com a função que este for assumir. Para o estagiário, nas primeiras semanas de trabalho um dos integrantes do NOC fornece uma capacitação individual expositiva, apresentando conceitos básicos de redes e da topologia do backbone da empresa, como também de procedimentos de atendimento e de suporte a clientes finais, para entender quem são os clientes da empresa. São fornecidos manuais dos equipamentos que são usados e o novato é encaminhado para um treinamento para praticar os procedimentos aprendidos. O primeiro treinamento foi montar um pequeno provedor de laboratório utilizando equipamentos MikroTik, simulando o roteamento estático e dinâmico com OSPF em algumas RB750\footnote{Roteador MikroTik RB750 \url{https://mikrotik.com/product/RB750r2}} e enlaces de rádio com Groove\footnote{Rádio outdoor MikroTik Groove \url{https://mikrotik.com/product/RBGroove52HPnr2}}, tudo realizado no primeiro dia do estágio, para se familiarizar desde então com o RouterOS.
    
    Mais adiante, foi solicitado a matrícula e exigida a apresentação de conclusão do minicurso ofertado pela Fundação Bradesco na modalidade EaD denominado ``Fundamentos de ITIL'', no qual apresentou os conceitos básicos sobre o framework ITIL para planejamento estratégico em infraestrutura de TI, com carga horária total de 16h. O último treinamento oferecido foi o minicurso presencial e com duração de 18h denominado ``Protocolo de Roteamento OSPF e Mikrotik de Iniciante a Intermediário'', restrito aos técnicos internos da Minasnet, para treinamento de roteamento dinâmico com OSPF no Mikrotik, utilizando o simulador GNS3 bem como dispositivos reais fornecidos.
    
    Demais conhecimentos adquiridos foram obtidos com capacitação individual, em que um colega da equipe ensinava determinado procedimento e depois acompanhava a atuação, como também através de cursos e de materiais digitais compartilhados pela equipe ou pela própria iniciativa de buscar conteúdo em fóruns e em plataformas vídeo.
    
\section{Objetivos}

    A atividade de monitoramento é constante e foi feita através dos recursos que o Zabbix e o Grafana proporcionam, sendo uma tarefa tipicamente reativa às adversidades que a rede está sujeita, como saturação de link, rompimento de fibra, superaquecimento de dispositivos e etc. Quando constatada uma falha na rede, sempre é feita a notificação do ocorrido para a equipe de atendimento informar aos clientes, além de repassar para os administradores de rede poderem solucionar o problema.
    
    O problema da \textit{blacklist} de IPs foi uma tarefa que apresentou evolução, pois por se tratar de um monitoramento de segurança da rede, acabou agregando ao estagiário competências de implementação de camadas de segurança, utilizando-se de firewall e de VPN, a fim de reduzir as consequências, uma vez que para um IP estar listado em uma \textit{blacklist} algum dispositivo atrás dele está infectado com algum \textit{worm} que propaga spam na internet.
    
    As tarefas de suporte técnico foram realizas através de telefone, passando orientações e solucionando dúvidas da equipe externa, como também acessando equipamentos de clientes de maneira remota. Também foi uma atividade que acabou evoluindo para prestação de suporte interno de informática para empresa, a fim de garantir desempenho e segurança nos equipamentos, sendo feito levantamento de requisitos de hardware e de software para alocação de computadores para os funcionários de diferentes setores da empresa.
    
    A realização de documentação de procedimentos consiste em criar manuais para que outros colegas também consigam realizar os mesmos procedimentos, além dos relatórios feitos em planilhas para facilitar a organização dos dados e a obtenção de métricas. A evolução nesta atividade foi o uso do PHPIPAM para a documentação da rede IP, que consequentemente evoluiu para organização e automatização da configuração de CGNAT com Python.
