\documentclass{uflamon}          % classe base para a monografia

% ==============================================================================
% Utilizacao de pacotes
\usepackage[T1]{fontenc}         % usa fontes postscript com acentos
\usepackage[brazil]{babel}       % hifenização e títulos em português do Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc}      % permite edição direta com acentos
\usepackage{amsmath}             % pacote da AMS para Matemática Avançada
\usepackage{amssymb}             % símbolos extras da AMS
\usepackage{latexsym}            % símbolos extras do LaTeX
\usepackage{graphicx}            % para inserção de gráficos
\usepackage{listings}            % para inserção de código
\usepackage{fancyvrb}            % para inserção de saídas de comandos
% \usepackage{enumerate}         % para personalizar lista enumeradas (incluso na classe)
\usepackage{longtable}           % para tabelas muito grandes NOVO!!!!

\usepackage{colortbl}            % cores em tabelas
\newcolumntype{Z}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}l|} %cor cinza em células
% \usepackage{array}              % já incluso na classe
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\usepackage{multirow}            % para juntar duas linhas em uma só
\usepackage{multicol}            % para uso de várias colunas

\usepackage{tikz}                % tikz
\usetikzlibrary{trees}
\usetikzlibrary{arrows}
\tikzset{
  every node/.style = {circle, black, draw=black},
}

\usepackage[final]{pdfpages}     % para incluir pdf
\setboolean{@twoside}{false}

% cores para os links cruzados
\usepackage{color}
\definecolor{rltred}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{rltgreen}{rgb}{0,0.2,0}
\definecolor{rltblue}{rgb}{0,0,0.2}

\usepackage[
  colorlinks=true,
  urlcolor=rltblue,     % \href{...}{...} external (URL)
  filecolor=rltgreen,   % \href{...} local file
  linkcolor=rltred,     % \ref{...} and \pageref{...}
  citecolor=rltgreen,
  pdftitle={Administração de Serviços de Rede em um Provedor de Acesso à Internet},
  pdfauthor={William dos Santos Abreu},
  pdfsubject={O objetivo deste documento é descrever as atividades realizadas como administrador de infraestrutura de Tecnologias da Informação e Comunicação (TICs).},
  pdfkeywords={1. CGNAT. 2. VPN SSL. 3. Controle de acesso. 4. Regras de firewall.}
]{hyperref} % para referência cruzadas
% \usepackage{hyperref}   % para referência cruzadas
\usepackage{subfigure}    % figuras dentro de figuras
\usepackage{caption}      % remodelando o formato dos títulos de tabelas e figuras

% configuração padrão do listings   
\lstset{
  language=Java,
  extendedchars=true,
  tabsize=3,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  stringstyle=\em,
  showstringspaces=false 
}

% para referências de acordo com a ABNT
% precisa instalar o abntex2 antes!!!
% http://abntex.codigolivre.org.br/
% comente se pretende usar outro padrão

% abnt-emphasize=bf coloca o título das bibliografias em negrito
% abnt-thesis-year=both
\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=3,abnt-url-package=url,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}

% evite usar o hyperref com abntex, pode dar caca em urls... no linha anterior, informo
% para incluir urls usando o pacote url e não o hyperref
%
% caso queira o hyperref com abntex, comente a linha anterior e descomente a seguinte
%\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntex2cite}
%
% caso vc ainda use a versão anterior da abntex, comente a linha incluindo o abntex2cite
% e descomente a próxima linha 
%\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntcite}


% redefinindo formatação de títulos de tabelas e figuras


% ==============================================================================
% para os fãs do Word, descomente as linhas abaixo
% \sloppy %mais espaço entre as linhas
% \usepackage{identfirst}  % identando-se a primeira linha de cada seção
% \noindentfirst           % Tire o comentário para manter o padrão do LaTeX.

% ==============================================================================
% definido comandos na monografia - não é necessário na sua monografia 
% apenas para exemplificar a definição de novos comandos
\newcommand{\defs}[1]{\textsl{#1}}


% Especificando hifenizações que por ventura LaTeX não saiba fazer
% Por padrão 99,9% dos termos em português devem ser hifenizados corretamente.
\hyphenation{hardware software Linux RouterOS MikroTik}

% ==============================================================================
% Dados da monografia, capa: autor, titulo, banca, etc... - SUBSTITUA DE ACORDO
% ==============================================================================
\author{William dos Santos Abreu}
\title{Administração de Serviços de Rede em um Provedor de Acesso à Internet}
% \subtitle{}
% \engtitle{}
% \engsubtitle{}
% \edicao{}
\date{2020}
\tipo{Relatório de estágio supervisionado apresentado à Universidade Federal de Lavras, como parte das exigências do Curso de Ciência da Computação, para a obtenção do título de Bacharel.}
% use \orientador ou \orientadora quando for o caso
\orientador{Prof. Dr. Neumar Costa Malheiros}
% use \coorientador ou \coorientadora quando for o caso
% \coorientadora{} % comente se não tiver coorientador
\local{Lavras -- MG}
\bancaum{Prof. Dr. Neumar Costa Malheiros}{UFLA}
\bancadois{Prof. Dr. Luiz Henrique Andrade Correia}{UFLA}
\bancatres{Prof. Dr. Hermes Pimenta de Moraes Júnior}{UFLA}
\defesa{4 de setembro de 2020}

% se vc já defendeu e tem o arquivo escaneado da folha de rosto, 
% descomente e altere o nome do arquivo
% DETALHE: está comendo 1cm do papel na margem superior!
\folhaAprovacaoAssinada[1]{pdf/folha-aprovacao}


% ==============================================================================

% ##################################################
% Dados para Ficha catalográfica, gerada pelo sistema da Biblioteca da UFLA
% http://www.biblioteca.ufla.br/FichaCatalografica/
% dados para ficha catalográfica
% Elaboração da Ficha Catalográfica
%\preparofichacat{Ficha catalográfica elaborada pela Coordenadoria de Processos Técnicos \\ da Biblioteca Universitária da UFLA}
% primeiro autor - como na primeira linha da ficha catalográfica
%\fcautor{Abreu, William dos Santos}
% autores, separados por vírgula - na ficha catalográfica, no formato que
% vem após o título e a barra ("/")
%\fcautores{William dos Santos Abreu}
% caso trabalho seja ilustrado (figuras, gráficos, tabelas, etc.), 
% então informar por meio do comando a seguir
% caso não seja ilustrado, basta comentá-lo
%\fcilustrado{il.}
% dados da edição para a ficha 
% \fcedicao{}
% tipo do trabalho (tese, dissertação, etc.), de acordo com sistema
% de geração de ficha catalográfica
%\fctipo{Relatório de estágio (graduação)}
% ano da defesa, só precisa informar se for diferente do ano da publicação
% se forem iguais, comente a linha a seguir
% \fcdatadefesa{2020}
% preencher aqui com os dados de catalogação gerados pelo sistema
%\fccatalogacao{1. TCC. 2. Monografia. 3. Dissertação. 4. Tese. 5. Trabalho Científico – Normas. I. Universidade Federal de Lavras. II. Título.}
%\fcclasi{808.066}

% ##################################################

% \antesfichacat{\noindent Para citar este documento: \\UNIVERSIDADE FEDERAL DE LAVRAS. Biblioteca Universitária. \textbf{Manual de normalização e estrutura de trabalhos acadêmicos: TCC, monografias, dissertações e teses}. 2. ed. rev., atual. e ampl. Lavras, 2015. Disponível em: \url{http://www.biblioteca.ufla.br/wordpress/wpcontent/uploads/bdtd/manual_normalizacao_UFLA.pdf}. Acesso em: data de acesso.}

% \depoisfichacat{\noindent A reprodução e a divulgação total ou parcial deste trabalho são autorizadas, por qualquer meio convencional ou eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte.\\
% \newline
% {\small Este documento possui páginas em branco para facilitar a impressão frente-e-verso.}}

%##################################################

%##################################################

% para os exemplos do manual
%\newenvironment{exemplomanual}{
%\vspace{0.5cm}
%\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{-1cm}
%\begin{flushleft}
%}{
%\end{flushleft}
%\vspace{-0.6cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{0.3cm}
%\end{minipage}
%}

%\newenvironment{exemplomanuallista}{
%\vspace{0.3cm}
%\noindent\begin{minipage}{\textwidth - 0.5cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{-1cm}
%\begin{flushleft}
%}{
%\end{flushleft}
%\vspace{-0.6cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{0.3cm}
%\end{minipage}
%}

% por conta de alguns exemplos
%\usepackage{setspace}

%##################################################


% Aqui começa o documento propriamente dito
\begin{document}

  \maketitle

  % Dedicatórias
  \dedic{Dedico aos meus pais, Vera e Vicente.}

  % Agradecimentos
  \thanks{
  
    Agradeço à minha família, em especial aos meus pais, Vera e Vicente, e ao meu irmão, Wesley, pelo apoio pessoal nessa etapa.
    
    Agradeço aos diretores da Minasnet, André e Admilson, por terem oferecido a oportunidade de estagiar na empresa.
    
    Agradeço ao meu orientador, Neumar, pelo auxílio e pela paciência no desenvolvimento deste trabalho.
    
    Agradeço ao meu gerente, Fábio, pelo conhecimento técnico ensinado e pelo apoio na execução das tarefas.
    
    Agradeço aos colegas do NOC da empresa, pela parceria e pela troca de experiências no ambiente de trabalho.
  }

  % Citação opcional
  \epigrafe{
    A informática e as telecomunicações serão para o século XXI\\
    o que as rodovias foram para o século XX. (Bill Clinton)
  }

  % palavras-chave
  \palchaves{CGNAT.\; VPN SSL.\; Controle de acesso.\; Regras de firewall.}

  \resumo{Os provedores de acesso à internet têm o desafio de manter ininterrupto o serviço de rede aos assinantes, garantindo velocidade e estabilidade na conexão. Embora esse seja o objetivo comercial dessas empresas, existem vários problemas operacionais que demandam a atenção dos administradores da rede para garantir pleno funcionamento do provedor. Um dos problemas enfrentados é a escassez de endereços IPv4, que impõe limitações na conectividade à internet. Outro problema tange à segurança da rede, uma vez que dispositivos conectados estão suscetíveis a ataques, que podem comprometer a disponibilidade do serviço. O objetivo deste trabalho foi desenvolver soluções para problemas que envolvem a conectividade dos assinantes à internet. Essas soluções obedecem a lei do Marco Civil da Internet e mantêm os acordos cooperativos firmados entre os sistemas autônomos e entre o CERT.br, para manutenção da segurança da Internet brasileira. As atividades foram desenvolvidas em estágio supervisionado no centro de operações de rede da Minasnet Telecomunicações LTDA, operadora de internet que presta serviço em 21 cidades no sul de Minas Gerais. Neste estágio foi feito o dimensionamento de redes IPv4 e foi implementado CGNAT como solução para a escassez de endereços (enquanto o IPv6 não é uma tecnologia amplamente utilizada na internet como um todo). Além disso, foram aplicados recursos de segurança à rede, sendo utilizados dois mecanismos: VPN, para controlar o acesso à intranet do provedor, e firewall, para bloquear conexões suspeitas com a finalidade de mitigar ataques de negação de serviço. Este trabalho possibilitou o aprofundamento prático na área de Sistemas de Computação, especificamente nos assuntos de Redes, Sistemas Distribuídos e Segurança Computacional, servindo de ponte entre a academia e o conhecimento técnico-científico utilizado no mercado.}
  
  % Resumo deve conter de 150 a 500 palavras

  % keywords devem vir antes do abstract
  \keywords{CGNAT.\; SSL VPN.\; Access control.\; Firewall rules.} % keywords
  
  \abstract{The internet service providers get the challenge in keeping uninterrupted the subscribers' networking service, ensuring speed and reliability in the internet connection. Although this is the comercial goal for these enterprises, there are many operational problems that need the network administrators attention to guarantee plain working of the internet provider. One of the problems faced is the IPv4 addresses exhaustion, what imposes limitations on network connectivity. Another pertain to network security, since the connected devices are susceptible to attacks, that can compromise de service availability. The purpose of this work in particular was develop solutions for problems that involve the subscribers internet connectivity, obeying the Civil Rights Framework for the Internet and keeping the cooperative agreements established between the autonomous systems and the CERT.br for supporting the brazilian internet safety. The activities were developed as part of internship at Minasnet Telecomunicações LTDA's network operation center, enterprise that provides network service to 21 cities in the south of the state of Minas Gerais, where was made the sizing of IPv4 networks and was implemented CGNAT as solution for the addresses exhaustion (while IPv6 isn't a widely used technology). Besides, were applied security resources in the network, using VPN for controlling the access to the provider's intranet and firewall for blocking suspects connections for the purpose of mitigating denial of service attacks. The work made possible the practice deepen in the Computer Systems area, closely at the subjects of Networking, Distributed Systems and Computer Security, building a bridge between the academia and the market technological knowledge.}

  % ##################################################

  % Dados do guia
  %\begin{titlepage}
  %\pagestyle{empty}
  %\renewcommand{\baselinestretch}{1}
  %\enlargethispage{1.5cm}
  %\input{reitoria}
  %\cleardoublepage
  %\end{titlepage}

  % ##################################################

  % descomente para habilitar a lista desejada
  % \listofilustracoes  % - Não vou precisar
  \listoffigures
  \listofgraficos
  % \listoftables       % - Não vou precisar
  \listofquadros      
  % \listofexemplos     % - Não vou precisar
  % \listofteoremas     % - Não vou precisar
  \include{Lista_Siglas}
  \tableofcontents

  \clearpage

  \pagestyle{ufla}

  % ==============================================================================
  % incluindo os capitulos
  \include{Introducao}
  \include{Referencial_Teorico}
  \include{Enderecamento_IP}
  \include{Seguranca_Rede}
  \include{Conclusao}

  % ==============================================================================
  % Incluindo bibliografia
  % \bibliographystyle{plain}         % estilo para labels em numeros
  % \bibliographystyle{alpha}         % estilo para labels em iniciais
  \bibliographystyle{abntex2-alf}     % estilo para referências usando ABNT, precisa instalar o abntex para usar!!!

  % inclui Referências Bibliográficas
  \referencias
  \bibliography{referencias}               % arquivo exemplo refbib.bib
  % ==============================================================================
  % Incluindo anexos numerados com letras maiusculas.
  \apendices
  \include{Apendice_A}
  \include{Apendice_B}
  \include{Apendice_C}
  \include{Anexo_A}
  \include{Anexo_B}

  % ==============================================================================
  % Fim do texto
\end{document}
